**安集延**（）是[乌兹别克斯坦东部的一座城市](../Page/乌兹别克斯坦.md "wikilink")，人口303,000。它是[安集延州的首府](../Page/安集延州.md "wikilink")，位在[費爾干纳盆地東南部](../Page/費爾干纳盆地.md "wikilink")。該城市最早建於西元9世紀。這裡也是[莫卧儿帝國開國之君](../Page/莫卧儿帝國.md "wikilink")[巴卑尔的出生地](../Page/巴卑尔.md "wikilink")。

12世纪时安集延为[西辽属地](../Page/西辽.md "wikilink")。[明朝称之为俺的干](../Page/明朝.md "wikilink")，[元末明初](../Page/元朝.md "wikilink")，归蒙古都格拉特部所属的“曼尕赖·苏雅”（译意为向阳区）地域内，后为[帖木儿王朝所属](../Page/帖木儿王朝.md "wikilink")。其地“田土膏腴，民物繁庶”。[永乐八年](../Page/永乐.md "wikilink")（1410年）始随[哈烈使臣至明朝朝贡](../Page/哈烈.md "wikilink")，两地关系密切\[1\]。1902年被[地震破坏后重建](../Page/地震.md "wikilink")，20世纪初为工商业中心之一，设有历史地志博物馆。

## 参考文献

[A](../Category/乌兹别克斯坦城市.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·西域传》：俺的干“西域小部落。元太祖尽平西域，封子弟为王镇之，其小者则设官置戍，同于内地。元亡，各自割据，不相统属。洪武、永乐间，数遣人招谕，稍稍来贡。而俺的干，则永乐十一年与哈烈并贡者也”。